\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usepackage{geometry}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,fit,positioning,decorations.pathreplacing}
\geometry{margin=2.5cm}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definicja}[section]
\newtheorem{notation}[definition]{Notacja}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{lemma}[definition]{Lemat}
\newtheorem{observation}[definition]{Obserwacja}
\newtheorem{proposition}[definition]{Propozycja}
\newtheorem{theorem}[definition]{Twierdzenie}

\newcommand{\len}[1]{\ell(#1)}
\newcommand{\dist}[3]{d_{#1}(#2,#3)}

\title{\textbf{O rozmiarze zbiorów na wpół-tnących w grafach}}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Pracujemy wyłącznie na skończonych grafach prostych. Dla zbioru terminali $T\subseteq V(G)$ oraz zbioru krawędzi
$F\subseteq E(G)$ mówimy, że $F$ jest zbiorem na wpół-tnącym dla~$T$, jeżeli usunięcie wszystkich krawędzi z~$F$ ściśle zwiększa
odległość między każdą parą różnych terminali. Głównym wynikiem pracy jest nierówność
\[
  |F|\ge |T|-1.
\]
Dowód ma charakter czysto strukturalny. Najpierw zapisujemy własność na wpół-tnącą w~postaci warunku przecinania wszystkich
ścieżek najkrótszych. Następnie wykazujemy, że własność ta zachowuje się po ściągnięciu domkniętego sąsiedztwa terminala
nieincydentnego z~$F$. Ostatni krok stanowi indukcja leksykograficzna względem pary $(|T|,|V(G)|)$.
\end{abstract}

\section{Wprowadzenie}

Niech $G=(V,E)$ będzie skończonym grafem nieskierowanym prostym, to znaczy grafem bez pętli i~bez krawędzi równoległych.
Niech $T\subseteq V$ oraz $F\subseteq E$. Mówimy, że $F$ jest \emph{zbiorem na wpół-tnącym} dla~$T$, jeżeli po usunięciu
krawędzi z~$F$ każda odległość między różnymi terminalami ściśle rośnie. Celem pracy jest pełny dowód nierówności
\[
  |F|\ge |T|-1,
\]
prawdziwej dla wszystkich skończonych grafów prostych, bez żadnych dodatkowych założeń strukturalnych, takich jak spójność czy
planarność.

Dowód jest czysto strukturalny. Kluczowym krokiem jest pokazanie, że jeżeli terminal $t$ nie jest incydentny z~żadną krawędzią
zbioru $F$, to po ściągnięciu zbioru $N[t]$ do nowego wierzchołka własność na wpół-tnąca przechodzi na obraz zbioru $F$.
W~przeciwnym razie każdy terminal jest incydentny z~co najmniej jedną krawędzią z~$F$, co pozwala usunąć jeden terminal
i~jedną krawędź, nie tracąc własności dla pozostałych terminali. Terminologia dotycząca podstawowych pojęć teorii grafów jest
zgodna z~terminologią podręcznikową, por.~\cite[rozdz.~1]{diestel}. Dwa ruchy techniczne, które napędzają cały dowód,
ilustrują Rysunki~\ref{fig:contraction} i~\ref{fig:split-path}.

\section{Notacja i definicje}

W~całej pracy pracujemy na ustalonym skończonym grafie nieskierowanym prostym $G=(V,E)$. Każdą krawędź utożsamiamy zatem
z~dwuelementowym podzbiorem zbioru wierzchołków. Odległości traktujemy jako elementy zbioru $\mathbb{N}_0\cup\{\infty\}$, gdzie
$\mathbb{N}_0=\{0,1,2,\dots\}$, z~porządkiem rozszerzonym przez relacje $n<\infty$ dla każdego $n\in\mathbb{N}_0$.

\begin{definition}[Spacery, ścieżki i~odległość]\label{def:paths-distance}
Niech $u,w\in V$. Spacerem z~$u$ do~$w$ nazywamy ciąg wierzchołków
\[
  P=(v_0,v_1,\dots,v_k),
\]
taki że $v_0=u$, $v_k=w$ oraz $\{v_{i-1},v_i\}\in E$ dla każdego $i\in\{1,\dots,k\}$. Długość spaceru $P$ definiujemy przez
$\len{P}\coloneqq k$.

Ścieżką nazywamy spacer $P=(v_0,\dots,v_k)$, w~którym wierzchołki $v_0,\dots,v_k$ są parami różne. Dla ścieżki
$P=(v_0,\dots,v_k)$ oznaczamy
\[
  V(P)\coloneqq \{v_0,\dots,v_k\},
  \qquad
  E(P)\coloneqq \bigl\{\{v_{i-1},v_i\}: i=1,\dots,k\bigr\}.
\]

Jeżeli $P=(v_0,\dots,v_k)$ oraz $Q=(w_0,\dots,w_\ell)$ są spacerami takimi, że $v_k=w_0$, to ich konkatenację definiujemy przez
\[
  P\cdot Q\coloneqq (v_0,\dots,v_k,w_1,\dots,w_\ell).
\]

Odległość $\dist{G}{u}{w}$ definiujemy jako minimum długości ścieżek z~$u$ do~$w$ w~$G$, jeżeli taka ścieżka istnieje; w~przeciwnym
razie kładziemy $\dist{G}{u}{w}\coloneqq \infty$.
\end{definition}

\begin{notation}[Podstawowe operacje na grafie]\label{not:basic-operations}
Jeżeli $F\subseteq E$, to przez $G\setminus F$ oznaczamy graf $(V,E\setminus F)$. Dla $F\subseteq E$ piszemy
\[
  V[F]\coloneqq \{v\in V:\ \exists\, e\in F\ \text{incydentna z~}v\}.
\]
Jeżeli $v\in V$, to jego otoczenie i~domknięte otoczenie oznaczamy odpowiednio przez
\[
  N(v)\coloneqq \{w\in V:\ \{v,w\}\in E\},
  \qquad
  N[v]\coloneqq N(v)\cup\{v\}.
\]
Jeżeli $P=(v_0,\dots,v_k)$ jest ścieżką i~$0\le i\le j\le k$, to oznaczamy
\[
  P[v_i,v_j]\coloneqq (v_i,\dots,v_j).
\]
\end{notation}

\begin{definition}[Ściąganie niepustego zbioru wierzchołków]\label{def:contraction}
Niech $\emptyset\neq W\subseteq V$ oraz niech $w^\ast\notin V$ będzie nowym wierzchołkiem. Definiujemy odwzorowanie
\[
  \pi_W\colon V\to (V\setminus W)\cup\{w^\ast\},
  \qquad
  \pi_W(v)\coloneqq
  \begin{cases}
    w^\ast & \text{dla } v\in W,\\
    v & \text{dla } v\notin W.
  \end{cases}
\]
Przez $G/W$ oznaczamy graf prosty $(V',E')$, gdzie
\[
  V'\coloneqq (V\setminus W)\cup\{w^\ast\},
  \qquad
  E'\coloneqq \bigl\{\{\pi_W(x),\pi_W(y)\}: \{x,y\}\in E,\ \pi_W(x)\neq \pi_W(y)\bigr\}.
\]
Warunek $\pi_W(x)\neq \pi_W(y)$ usuwa pętle, a~opis zbiorowy krawędzi utożsamia ewentualne krawędzie równoległe.
Jeżeli $e=\{x,y\}\in E$ oraz $\pi_W(x)\neq \pi_W(y)$, to obraz tej krawędzi oznaczamy przez
\[
  e/W\coloneqq \{\pi_W(x),\pi_W(y)\}\in E'.
\]
Dla $F\subseteq E$ definiujemy obraz zbioru krawędzi przez
\[
  F/W\coloneqq \bigl\{\{\pi_W(x),\pi_W(y)\}: \{x,y\}\in F,\ \pi_W(x)\neq \pi_W(y)\bigr\}\subseteq E'.
\]
\end{definition}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, every node/.style={font=\small}]
  %% Lewa strona: graf G z wyróżnionym W = {a,b,c}
  \begin{scope}[xshift=0cm]
    \node at (2.2,3.0) {$G$};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=left:$x$]    (x)  at (0,1.5)   {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=right:$y$]   (y)  at (4.4,2.2)  {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=right:$z$]   (z)  at (4.4,0.8)  {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=gray!30,label=above:$a$] (a)  at (1.5,2.3)  {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=gray!30,label=right:$b$] (b)  at (2.8,1.5)  {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=gray!30,label=below:$c$] (c)  at (1.5,0.7)  {};
    %% Krawędzie wewnątrz W (staną się pętlami — znikną)
    \draw[gray!50] (a)--(b)--(c)--(a);
    %% Krawędzie między W a resztą grafu
    \draw (x)--(a)  (x)--(c);
    \draw (b)--(y)  (b)--(z);
    \draw (y)--(z);
    %% Obrys zbioru W
    \node[draw,dashed,rounded corners,fit=(a)(b)(c),inner sep=7pt,
          label={[font=\small]above right:$W$}] {};
  \end{scope}
  %% Strzałka ściągania
  \draw[-{Latex[length=3mm]},thick] (5.4,1.5) -- (6.8,1.5)
    node[midway,above,font=\small] {$/W$};
  %% Prawa strona: G/W
  \begin{scope}[xshift=7.4cm]
    \node at (1.8,3.0) {$G/W$};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=left:$x$]       (xp) at (0,1.5)   {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=right:$y$]      (yp) at (3.6,2.2)  {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=right:$z$]      (zp) at (3.6,0.8)  {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=gray!50,label=above:$w^*$]  (wp) at (1.8,1.5)  {};
    \draw (xp)--(wp)  (wp)--(yp)  (wp)--(zp)  (yp)--(zp);
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{Ściąganie $W=\{a,b,c\}$ do wierzchołka $w^*$ (Definicja~\ref{def:contraction}).
Krawędzie wewnętrzne zbioru $W$ znikają (stają się pętlami).
Dwie krawędzie $\{a,x\}$ i~$\{c,x\}$ dają po ściągnięciu jedną krawędź $\{w^*,x\}$;
krawędzie $\{b,y\}$ i~$\{b,z\}$ przechodzą odpowiednio na $\{w^*,y\}$ i~$\{w^*,z\}$.
Krawędź $\{y,z\}$ pozostaje niezmieniona.}
\label{fig:contraction-def}
\end{figure}

\begin{lemma}\label{lem:contraction-image-size}
Niech $\emptyset\neq W\subseteq V$ oraz $F\subseteq E$. Wówczas
\[
  |F/W|\le |F|.
\]
\end{lemma}

\begin{proof}
Niech
\[
  D\coloneqq \bigl\{\{x,y\}\in F:\ \pi_W(x)\neq \pi_W(y)\bigr\}.
\]
Z~Definicji~\ref{def:contraction} wynika, że odwzorowanie
\[
  \varphi\colon D\to F/W,
  \qquad
  \varphi(\{x,y\})\coloneqq \{\pi_W(x),\pi_W(y)\},
\]
jest surjekcją. Zatem
\[
  |F/W|\le |D|\le |F|.
\]
\end{proof}

\begin{definition}[Zbiór na wpół-tnący]\label{def:semi-cut}
Niech $T\subseteq V$. Mówimy, że $F\subseteq E$ jest zbiorem na wpół-tnącym dla~$T$ w~$G$, jeżeli dla każdej pary różnych
wierzchołków $u,w\in T$ zachodzi
\[
  \dist{G}{u}{w}<\dist{G\setminus F}{u}{w}.
\]
Wierzchołki ze zbioru $T$ nazywamy terminalami.
\end{definition}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1, every node/.style={font=\small}]
  %% Wierzchołki: ścieżka u--a--v--b--w, terminale zaznaczone wypełnieniem
  \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=gray!30,label=below:$u$] (u) at (0,0) {};
  \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=below:$a$]   (a) at (1.8,0) {};
  \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=gray!30,label=below:$v$] (v) at (3.6,0) {};
  \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=below:$b$]   (b) at (5.4,0) {};
  \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=gray!30,label=below:$w$] (w) at (7.2,0) {};
  %% Krawędzie: te należące do F w kolorze czerwonym
  \draw[very thick,red!70!black] (u) -- node[above]{$e_1$} (a);
  \draw (a) -- (v);
  \draw (v) -- (b);
  \draw[very thick,red!70!black] (b) -- node[above]{$e_2$} (w);
  %% Legenda odległości
  \node[align=center] at (3.6,-1.3)
    {$d_G(u,v)=2,\quad d_{G\setminus F}(u,v)=\infty$\\[2pt]
     $d_G(v,w)=2,\quad d_{G\setminus F}(v,w)=\infty$\\[2pt]
     $d_G(u,w)=4,\quad d_{G\setminus F}(u,w)=\infty$};
\end{tikzpicture}
\caption{Przykład zbioru na wpół-tnącego. Graf $G$ to ścieżka $u$–$a$–$v$–$b$–$w$;
zbiór terminali $T=\{u,v,w\}$ (wierzchołki szare); $F=\{e_1,e_2\}$ (krawędzie czerwone).
Każda odległość między różnymi terminalami ściśle rośnie po usunięciu~$F$,
przy czym $|F|=2=|T|-1$.}
\label{fig:semi-cut-example}
\end{figure}

\begin{observation}\label{obs:finite-distances}
Jeżeli $F$ jest zbiorem na wpół-tnącym dla~$T$ w~$G$, to dla każdej pary różnych wierzchołków $u,w\in T$ zachodzi
\[
  \dist{G}{u}{w}<\infty.
\]
\end{observation}

\begin{proof}
Niech $u,w\in T$ będą różne. Z~Definicji~\ref{def:semi-cut} mamy
\[
  \dist{G}{u}{w}<\dist{G\setminus F}{u}{w}\le \infty.
\]
W~szczególności $\dist{G}{u}{w}<\infty$.
\end{proof}

\section{Lematy pomocnicze}

\begin{lemma}\label{lem:walk-to-path}
Niech $H$ będzie skończonym grafem prostym. Jeżeli w~$H$ istnieje spacer z~$u$ do~$w$, to istnieje również ścieżka z~$u$ do~$w$
o~długości nie większej niż długość tego spaceru.
\end{lemma}

\begin{proof}
Wybierzmy wśród wszystkich spacerów z~$u$ do~$w$ o~długości nie większej od długości ustalonego spaceru taki, którego długość jest
najmniejsza. Niech będzie to $P=(v_0,\dots,v_k)$. Gdyby istniały indeksy $0\le i<j\le k$ z~$v_i=v_j$, to po usunięciu fragmentu
$(v_{i+1},\dots,v_j)$ otrzymalibyśmy krótszy spacer z~$u$ do~$w$, sprzeczny z~minimalnością wyboru. Zatem wierzchołki
$v_0,\dots,v_k$ są parami różne, czyli $P$ jest ścieżką.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{lem:subpath}
Niech $H$ będzie skończonym grafem prostym oraz niech $P=(v_0,\dots,v_k)$ będzie ścieżką z~$u$ do~$w$ w~$H$ o~długości
$\len{P}=\dist{H}{u}{w}$. Wówczas dla każdych indeksów $0\le i\le j\le k$ zachodzi
\[
  \len{P[v_i,v_j]}=\dist{H}{v_i}{v_j}.
\]
\end{lemma}

\begin{proof}
Załóżmy przeciwnie, że istnieje ścieżka $Q$ z~$v_i$ do~$v_j$ taka, że
\[
  \len{Q}<\len{P[v_i,v_j]}.
\]
Wtedy
\[
  (v_0,\dots,v_i)\cdot Q\cdot (v_j,\dots,v_k)
\]
jest spacerem z~$u$ do~$w$ w~$H$ o~długości mniejszej niż $\len{P}$. Na mocy Lematu~\ref{lem:walk-to-path} istnieje więc ścieżka
z~$u$ do~$w$ krótsza niż $P$, co przeczy równości $\len{P}=\dist{H}{u}{w}$.
\end{proof}

\begin{observation}\label{obs:shortest-paths}
Niech $H$ będzie skończonym grafem prostym, niech $X\subseteq V(H)$ oraz niech $M\subseteq E(H)$. Wówczas $M$ jest zbiorem
na wpół-tnącym dla~$X$ w~$H$ wtedy i~tylko wtedy, gdy dla każdych różnych $u,w\in X$ zachodzi $\dist{H}{u}{w}<\infty$ oraz każda
ścieżka $P$ z~$u$ do~$w$ o~długości
\[
  \len{P}=\dist{H}{u}{w}
\]
spełnia
\[
  E(P)\cap M\neq\emptyset.
\]
Sytuację tę ilustruje Rysunek~\ref{fig:shortest-path-condition}.
\end{observation}

\begin{proof}
Ustalmy różne wierzchołki $u,w\in X$.

Załóżmy najpierw, że $M$ jest zbiorem na wpół-tnącym dla~$X$ w~$H$. Wtedy
\[
  \dist{H}{u}{w}<\dist{H\setminus M}{u}{w}\le \infty,
\]
więc $\dist{H}{u}{w}<\infty$. Niech $P$ będzie ścieżką z~$u$ do~$w$ o~długości $\dist{H}{u}{w}$. Gdyby $E(P)\cap M=\emptyset$,
to $P$ byłaby także ścieżką w~$H\setminus M$, a~więc
\[
  \dist{H\setminus M}{u}{w}\le \len{P}=\dist{H}{u}{w},
\]
co przeczy założeniu.

Załóżmy teraz, że $\dist{H}{u}{w}<\infty$ oraz każda ścieżka z~$u$ do~$w$ o~długości $\dist{H}{u}{w}$ przecina zbiór $M$.
Jeżeli w~$H\setminus M$ nie istnieje ścieżka z~$u$ do~$w$, to
\[
  \dist{H\setminus M}{u}{w}=\infty>\dist{H}{u}{w}.
\]
Pozostaje przypadek $\dist{H\setminus M}{u}{w}<\infty$. Niech $Q$ będzie ścieżką z~$u$ do~$w$ w~$H\setminus M$ o~długości
\[
  \len{Q}=\dist{H\setminus M}{u}{w}.
\]
Ponieważ $Q$ jest także ścieżką w~$H$, mamy $\len{Q}\ge \dist{H}{u}{w}$. Równość nie może zachodzić, gdyż wtedy $Q$ byłaby
ścieżką najkrótszą w~$H$ nieprzecinającą zbioru $M$. Zatem
\[
  \dist{H\setminus M}{u}{w}=\len{Q}>\dist{H}{u}{w}.
\]
Ponieważ para $u,w$ była dowolna, zbiór $M$ jest zbiorem na wpół-tnącym dla~$X$ w~$H$.
\end{proof}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, every node/.style={font=\small}]
  %% Terminale
  \node[circle,draw,inner sep=3pt,fill=gray!30,label=left:$u$]  (u) at (0,0)   {};
  \node[circle,draw,inner sep=3pt,fill=gray!30,label=right:$w$] (w) at (7.2,0) {};
  %% Ścieżka najkrótsza (długość 3): u--p--q--w, z krawędzią z F
  \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=above:$p$] (p) at (2.2,1.1) {};
  \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=above:$q$] (q) at (5.0,1.1) {};
  \draw[thick,blue!70!black] (u)--(p);
  \draw[very thick,red!70!black] (p)--node[above]{$e\in F$}(q);
  \draw[thick,blue!70!black] (q)--(w);
  \node[blue!70!black] at (3.6,2.1) {każda ścieżka najkrótsza ($\ell=3$) musi zawierać krawędź z~$F$};
  %% Dłuższa ścieżka (długość 4): u--a--b--c--w, omijająca F
  \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=below:$a$] (a) at (1.8,-1.1) {};
  \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=below:$b$] (b) at (3.6,-1.1) {};
  \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=below:$c$] (c) at (5.4,-1.1) {};
  \draw[thick,black!35] (u)--(a)--(b)--(c)--(w);
  \node[black!45] at (3.6,-2.1) {ścieżka dłuższa ($\ell=4$) może ominąć $F$
    --- to właśnie podnosi $d_{G\setminus F}(u,w)$};
  %% Adnotacja odległości
  \node[align=center] at (3.6,0)
    {$d_G(u,w)=3$\\$d_{G\setminus F}(u,w)=4$};
\end{tikzpicture}
\caption{Ilustracja Obserwacji~\ref{obs:shortest-paths}: $F=\{e\}$ jest zbiorem na wpół-tnącym
dla~$\{u,w\}$, bo każda ścieżka najkrótsza długości~3 (niebieska) zawiera krawędź $e\in F$.
Dłuższe ścieżki (szare) mogą $F$ ominąć -- ich istnienie gwarantuje, że
$d_{G\setminus F}(u,w)=4>3=d_G(u,w)$.}
\label{fig:shortest-path-condition}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1, every node/.style={font=\small}]
  %% Lewa strona: graf G z zaznaczonym W = N[t]
  \begin{scope}[xshift=0cm]
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=below:$x$]  (x)  at (0,0) {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=gray!20,label=below:$a$] (a)  at (1.8,0) {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=gray!20,label=below:$t$] (t)  at (3.2,0) {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=gray!20,label=below:$b$] (b)  at (4.6,0) {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=below:$y$]  (y)  at (6.4,0) {};
    \draw[very thick,blue!70!black] (x)--(a)--(t)--(b)--(y);
    \node[draw,dashed,rounded corners,fit=(a)(t)(b),inner sep=5pt,label=above:$W$] {};
    \node at (3.2,-1.1) {spacer $P$: $x$–$a$–$t$–$b$–$y$ (dł.\ 4)};
    \node at (3.2,1.9) {$G$};
  \end{scope}
  %% Strzałka
  \draw[-{Latex[length=3mm]},thick] (7.2,0) -- (8.6,0);
  \node at (7.9,0.45) {\small $/ W$};
  %% Prawa strona: graf G/W z odwzorowanym spacerem
  \begin{scope}[xshift=9.4cm]
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=below:$x$]     (xp) at (0,0) {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=gray!40,label=below:$w^*$] (wp) at (1.8,0) {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt,fill=white,label=below:$y$]     (yp) at (3.6,0) {};
    \draw[very thick,blue!70!black] (xp)--(wp)--(yp);
    \node at (1.8,-1.1) {spacer $P'$: $x$–$w^*$–$y$ (dł.\ 2)};
    \node at (1.8,1.9) {$G/W$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{Ilustracja Lematu~\ref{lem:projection-walk}: spacer $P$ długości~4 w~$G$
przechodzący przez zbiór $W=\{a,t,b\}$ daje po ściągnięciu $W$ do~$w^*$
spacer $P'$ długości~2 w~$G/W$. Blok stały $a,t,b$ redukuje się do jednego kroku.}
\label{fig:projection-walk}
\end{figure}

\begin{lemma}\label{lem:projection-walk}
Niech $\emptyset\neq W\subseteq V$. Jeżeli $P=(v_0,\dots,v_k)$ jest spacerem w~$G$, to w~$G/W$ istnieje spacer
\[
  P'=(w_0,\dots,w_m)
\]
taki, że $w_0=\pi_W(v_0)$, $w_m=\pi_W(v_k)$ oraz $m\le k$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Niech $a_i\coloneqq \pi_W(v_i)$ dla $i=0,\dots,k$. Z~ciągu $(a_0,\dots,a_k)$ usuwamy kolejne powtórzenia wewnątrz każdego
maksymalnego bloku stałego. Otrzymujemy ciąg
\[
  (w_0,\dots,w_m)
\]
spełniający $w_0=a_0=\pi_W(v_0)$, $w_m=a_k=\pi_W(v_k)$ oraz $m\le k$.

Pozostaje wykazać, że kolejne wyrazy tego ciągu są połączone krawędzią w~$G/W$. Dla każdego $r\in\{0,\dots,m-1\}$ istnieje indeks
$i$ taki, że $w_r=\pi_W(v_i)$, $w_{r+1}=\pi_W(v_{i+1})$ oraz $w_r\neq w_{r+1}$. Ponieważ $\{v_i,v_{i+1}\}\in E$, z~Definicji
\ref{def:contraction} wynika
\[
  \{w_r,w_{r+1}\}\in E(G/W).
\]
Zatem $P'$ jest spacerem o~żądanych własnościach.
\end{proof}

\section{Zachowanie własności przy ściąganiu}

\begin{lemma}\label{lem:lifting-endpoint}
Niech $t\in V$, niech $t^\prime\notin V$ będzie nowym wierzchołkiem oraz niech
\[
  G^\prime\coloneqq G/N[t],
\]
gdzie zbiór $N[t]$ został ściągnięty do~$t^\prime$. Niech $z\in V\setminus N[t]$ i~niech
\[
  P^\prime=(t^\prime,x_1,\dots,x_k)
\]
będzie ścieżką najkrótszą z~$t^\prime$ do~$z$ w~$G^\prime$. Wówczas istnieje wierzchołek $v\in N(t)$ taki, że
\[
  P=(t,v,x_1,\dots,x_k)
\]
jest ścieżką najkrótszą z~$t$ do~$z$ w~$G$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Ponieważ $z\neq t^\prime$, mamy $k\ge 1$. Z~równości
\[
  V(G^\prime)=(V\setminus N[t])\cup\{t^\prime\}
\]
wynika, że wierzchołek $x_1$, jako różny od~$t^\prime$, należy do~$V\setminus N[t]$.
Krawędź $\{t^\prime,x_1\}$ należy do~$E(G^\prime)$, więc z~Definicji~\ref{def:contraction} istnieje krawędź $\{v,x_1\}\in E$
taka, że $v\in N[t]$ i~$\{v,x_1\}/N[t]=\{t^\prime,x_1\}$. Gdyby $v=t$, to z~$\{t,x_1\}\in E$ wynikałoby $x_1\in N(t)\subseteq N[t]$,
sprzecznie z~$x_1\in V\setminus N[t]$. Zatem $v\in N(t)$.

Ponieważ $x_1,\dots,x_k\in V\setminus N[t]$, żaden z~tych wierzchołków nie jest równy ani $t$, ani $v$. Ponadto wierzchołki
$x_1,\dots,x_k$ są parami różne, gdyż $P^\prime$ jest ścieżką. Dla każdego $i\in\{2,\dots,k\}$ krawędź $\{x_{i-1},x_i\}$ należy
do~$E(G^\prime)$ i~ma oba końce poza $N[t]$, a~więc z~Definicji~\ref{def:contraction} wynika $\{x_{i-1},x_i\}\in E$. Zatem
\[
  P=(t,v,x_1,\dots,x_k)
\]
jest ścieżką w~$G$ i~spełnia
\[
  \len{P}=\len{P^\prime}+1.
\]
Ponieważ $P^\prime$ jest ścieżką najkrótszą, mamy ponadto
\[
  \dist{G^\prime}{t^\prime}{z}=\len{P^\prime}<\infty.
\]

Niech teraz $Q=(q_0,\dots,q_\ell)$ będzie dowolną ścieżką z~$t$ do~$z$ w~$G$. Ponieważ $z\notin N[t]$, mamy $\ell\ge 2$ oraz
$q_1\in N(t)\subseteq N[t]$, a~zatem $\pi_{N[t]}(q_1)=t^\prime$. Zastosowanie Lematu~\ref{lem:projection-walk} do spaceru
\[
  (q_1,\dots,q_\ell)
\]
daje spacer z~$t^\prime$ do~$z$ w~$G^\prime$ o~długości co najwyżej $\ell-1$, gdyż $\pi_{N[t]}(q_\ell)=\pi_{N[t]}(z)=z$.
Z~Lematu~\ref{lem:walk-to-path} otrzymujemy więc ścieżkę z~$t^\prime$ do~$z$ w~$G^\prime$ o~długości co najwyżej $\ell-1$.
Wobec tego
\[
  \dist{G^\prime}{t^\prime}{z}\le \ell-1=\len{Q}-1.
\]
Po wzięciu minimum po wszystkich ścieżkach $Q$ z~$t$ do~$z$ otrzymujemy
\[
  \dist{G}{t}{z}\ge \dist{G^\prime}{t^\prime}{z}+1.
\]
Z~drugiej strony $P$ jest ścieżką z~$t$ do~$z$, więc
\[
  \dist{G}{t}{z}\le \len{P}=\len{P^\prime}+1=\dist{G^\prime}{t^\prime}{z}+1.
\]
Obie nierówności dają
\[
  \dist{G}{t}{z}=\len{P},
\]
czyli $P$ jest ścieżką najkrótszą z~$t$ do~$z$.
\end{proof}

\begin{figure}[t]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1, every node/.style={font=\small}]
  \begin{scope}[xshift=0cm]
    \node[circle,draw,inner sep=1.5pt,fill=white] (a) at (-0.2,1.1) {};
    \node[circle,draw,inner sep=1.5pt,fill=white] (b) at (-0.4,-1.0) {};
    \node[circle,draw,inner sep=1.8pt,fill=white,label=below:$t$] (t) at (1.0,0.0) {};
    \node[circle,draw,inner sep=1.8pt,fill=white,label=below:$v$] (v) at (2.2,0.0) {};
    \node[circle,draw,inner sep=1.8pt,fill=white,label=below:$y_{r+1}$] (y1) at (4.0,0.0) {};
    \node[circle,draw,inner sep=1.5pt,fill=white] (y2) at (5.2,0.0) {};
    \node[circle,draw,inner sep=1.8pt,fill=white,label=below:$z$] (z) at (6.5,0.0) {};
    \draw[gray!70] (a)--(t) (b)--(t) (t)--(v);
    \draw[very thick,blue!70!black] (t)--(v)--(y1)--(y2)--(z);
    \draw[very thick,red!70!black] (v)--(y1);
    \node[draw,dashed,rounded corners,fit=(a)(b)(t)(v),inner sep=6pt] {};
    \node at (0.9,1.8) {$N[t]$};
    \node at (3.2,-1.0) {$Q=(t,v,y_{r+1},\dots,z)$};
    \node at (3.2,-1.7) {$e=\{v,y_{r+1}\}$};
    \node at (3.2,1.75) {$G$};
  \end{scope}

  \draw[-{Latex[length=3mm]},thick] (7.4,0) -- (8.8,0);
  \node at (8.1,0.45) {\small ściągnięcie $N[t]$};

  \begin{scope}[xshift=9.8cm]
    \node[circle,draw,inner sep=1.8pt,fill=white,label=below:$t^\prime$] (tp) at (0.0,0.0) {};
    \node[circle,draw,inner sep=1.8pt,fill=white,label=below:$y_{r+1}$] (yp1) at (2.0,0.0) {};
    \node[circle,draw,inner sep=1.5pt,fill=white] (yp2) at (3.2,0.0) {};
    \node[circle,draw,inner sep=1.8pt,fill=white,label=below:$z$] (zp) at (4.5,0.0) {};
    \draw[very thick,blue!70!black] (tp)--(yp1)--(yp2)--(zp);
    \draw[very thick,red!70!black] (tp)--(yp1);
    \node at (2.25,-1.0) {$Q^\prime=(t^\prime,y_{r+1},\dots,z)$};
    \node at (2.25,-1.7) {$e/N[t]=\{t^\prime,y_{r+1}\}$};
    \node at (2.25,1.75) {$G/N[t]$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{Schemat ruchu używanego w~Lemacie~\ref{lem:lifting-endpoint} i~w~Przypadku~2 Propozycji~\ref{prop:contraction}. Ścieżka
$Q^\prime$ w~grafie po ściągnięciu odpowiada ścieżce $Q$ w~grafie wyjściowym, a~krawędź z~$F$ leżąca na~$Q$ daje po ściągnięciu
krawędź należącą do~$F^\prime$.}
\label{fig:contraction}
\end{figure}

\begin{proposition}\label{prop:contraction}
Niech $T\subseteq V$ oraz $F\subseteq E$. Załóżmy, że $F$ jest zbiorem na wpół-tnącym dla~$T$ w~$G$. Niech
$t\in T\setminus V[F]$ oraz niech $t^\prime\notin V$ będzie nowym wierzchołkiem. Oznaczmy
\[
  G^\prime\coloneqq G/N[t],
  \qquad
  T^\prime\coloneqq (T\setminus\{t\})\cup\{t^\prime\},
  \qquad
  F^\prime\coloneqq F/N[t].
\]
Wówczas $F^\prime$ jest zbiorem na wpół-tnącym dla~$T^\prime$ w~$G^\prime$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Najpierw pokażemy, że
\[
  T\setminus\{t\}\subseteq V\setminus N[t].
\]
Weźmy dowolne $u\in T\setminus\{t\}$ i~przypuśćmy, że $u\in N(t)$. Wtedy $\dist{G}{t}{u}=1$, a~jedyna ścieżka długości $1$
z~$t$ do~$u$ jest równa $(t,u)$. Z~Obserwacji~\ref{obs:shortest-paths} wynikałoby więc, że krawędź $\{t,u\}$ należy do~$F$,
co przeczy założeniu $t\notin V[F]$. Otrzymana sprzeczność dowodzi żądanej inkluzji. W~szczególności
\[
  T^\prime\subseteq V(G^\prime).
\]

Pokażemy teraz, że dla każdych różnych $u,w\in T^\prime$ zachodzi $\dist{G^\prime}{u}{w}<\infty$. Jeżeli
$u,w\in T\setminus\{t\}$, to z~Definicji~\ref{def:semi-cut} mamy $\dist{G}{u}{w}<\infty$. Istnieje więc ścieżka z~$u$ do~$w$
w~$G$. Ponieważ $u,w\notin N[t]$, mamy $\pi_{N[t]}(u)=u$ oraz $\pi_{N[t]}(w)=w$, więc z~Lematów~\ref{lem:projection-walk}
i~\ref{lem:walk-to-path} otrzymujemy ścieżkę z~$u$ do~$w$ w~$G^\prime$. Jeżeli jeden z~wierzchołków $u,w$ jest równy $t^\prime$, to drugi należy do~$T\setminus\{t\}$;
oznaczmy go przez $z$. Z~Definicji~\ref{def:semi-cut} mamy $\dist{G}{t}{z}<\infty$, więc w~$G$ istnieje ścieżka z~$t$ do~$z$.
Jej obraz daje w~$G^\prime$ spacer z~$t^\prime$ do~$z$, a~po zastosowaniu Lematów~\ref{lem:projection-walk}
i~\ref{lem:walk-to-path} otrzymujemy ścieżkę z~$t^\prime$ do~$z$ w~$G^\prime$. Tym samym każda para różnych terminali z~$T^\prime$
ma w~$G^\prime$ skończoną odległość.

Niech teraz $u,w\in T^\prime$ będą różne i~niech $P^\prime$ będzie dowolną ścieżką najkrótszą z~$u$ do~$w$ w~$G^\prime$. Na mocy
Obserwacji~\ref{obs:shortest-paths} wystarczy wykazać, że
\[
  E(P^\prime)\cap F^\prime\neq\emptyset.
\]
Rozpatrujemy dwa przypadki.

\medskip\noindent
\textbf{Przypadek 1: $t^\prime\notin V(P^\prime)$.}
Wtedy
\[
  V(P^\prime)\subseteq V\setminus N[t],
\]
bo jedynym wierzchołkiem grafu $G^\prime$ spoza zbioru $V\setminus N[t]$ jest właśnie $t^\prime$. Każda krawędź ścieżki
$P^\prime$ ma więc oba końce poza $N[t]$, a~zatem jest zarazem krawędzią grafu $G$. Wynika stąd, że $P^\prime$ jest ścieżką
z~$u$ do~$w$ również w~$G$. Ponieważ końce ścieżki należą do~$V(P^\prime)$, mamy także $u,w\neq t^\prime$, a~zatem
\[
  u,w\in T^\prime\setminus\{t^\prime\}=T\setminus\{t\}.
\]

Pokażemy, że $P^\prime$ jest najkrótsza także w~$G$. Gdyby istniała w~$G$ ścieżka $Q$ z~$u$ do~$w$ o~długości
$\len{Q}<\len{P^\prime}$, to z~Lematów~\ref{lem:projection-walk} i~\ref{lem:walk-to-path} otrzymalibyśmy ścieżkę z~$u$ do~$w$
w~$G^\prime$ o~długości co najwyżej $\len{Q}$, gdyż $\pi_{N[t]}(u)=u$ oraz $\pi_{N[t]}(w)=w$. Otrzymalibyśmy więc ścieżkę
krótszą niż $P^\prime$, sprzeczną z~minimalnością $P^\prime$.
Stąd
\[
  \len{P^\prime}=\dist{G}{u}{w}.
\]
Ponieważ $u,w\in T\setminus\{t\}$, z~Obserwacji~\ref{obs:shortest-paths} dostajemy krawędź $e\in E(P^\prime)\cap F$. Jej oba
końce leżą poza $N[t]$, więc $e/N[t]=e$ oraz $e\in F^\prime$. Otrzymujemy
\[
  E(P^\prime)\cap F^\prime\neq\emptyset.
\]

\medskip\noindent
\textbf{Przypadek 2: $t^\prime\in V(P^\prime)$.}
Ponieważ $P^\prime$ jest ścieżką, wierzchołek $t^\prime$ występuje w~niej dokładnie raz. Jeżeli $t^\prime$ jest ostatnim
wierzchołkiem ścieżki $P^\prime$, odwracamy zapis tej samej ścieżki. Otrzymany ciąg ma tę samą długość i~ten sam zbiór krawędzi,
a~więc pozostaje ścieżką najkrótszą między swoimi końcami. Ponieważ końce ścieżki $P^\prime$ są różne, po tej operacji możemy
zapisać
\[
  P^\prime=(y_0,\dots,y_r,\dots,y_m),
  \qquad
  y_r=t^\prime,
\]
gdzie $r<m$. Oznaczmy
\[
  Q^\prime\coloneqq P^\prime[y_r,y_m]
  \qquad\text{oraz}\qquad
  z\coloneqq y_m.
\]
Wierzchołek $z$ jest końcem ścieżki $P^\prime$ różnym od~$t^\prime$, a~więc
\[
  z\in T^\prime\setminus\{t^\prime\}=T\setminus\{t\}.
\]
W~szczególności $z\notin N[t]$. Ponieważ $y_{r+1},\dots,y_m$ są wierzchołkami grafu $G^\prime$ różnymi od~$t^\prime$, wszystkie
one należą do~$V\setminus N[t]$. Nie ma znaczenia, czy $r=0$, czy $r>0$: w~obu sytuacjach $Q^\prime$ jest podścieżką ścieżki
najkrótszej $P^\prime$ o~końcach $t^\prime$ i~$z$. Z~Lematu~\ref{lem:subpath}, zastosowanego w~grafie prostym $G^\prime$, wynika
\[
  \len{Q^\prime}=\dist{G^\prime}{t^\prime}{z}.
\]
Możemy zatem zastosować Lemat~\ref{lem:lifting-endpoint}. Dostajemy wierzchołek $v\in N(t)$ taki, że
\[
  Q=(t,v,y_{r+1},\dots,y_m)
\]
jest ścieżką najkrótszą z~$t$ do~$z$ w~$G$.

Ponieważ $t,z\in T$, z~Obserwacji~\ref{obs:shortest-paths} otrzymujemy
\[
  E(Q)\cap F\neq\emptyset.
\]
Pierwsza krawędź ścieżki $Q$ jest równa $\{t,v\}$, a~ta krawędź nie należy do~$F$, bo $t\notin V[F]$. Wybierzmy więc
\[
  e\in E(Q)\cap F.
\]
Wtedy $e$ leży na odcinku $(v,y_{r+1},\dots,y_m)$. Jeżeli $e=\{v,y_{r+1}\}$, to
\[
  e/N[t]=\{t^\prime,y_{r+1}\},
\]
gdyż $v\in N[t]$ oraz $y_{r+1}\in V\setminus N[t]$. Zatem $e/N[t]$ jest pierwszą krawędzią ścieżki $Q^\prime$. Jeżeli natomiast
$e=\{y_i,y_{i+1}\}$ dla pewnego
$i\in\{r+1,\dots,m-1\}$, to oba końce krawędzi $e$ leżą poza $N[t]$, więc $e/N[t]=e$ i~wtedy $e/N[t]\in E(Q^\prime)$.
W~obu podprzypadkach
\[
  e/N[t]\in E(Q^\prime)\subseteq E(P^\prime).
\]
Ponieważ $e\in F$, z~Definicji~\ref{def:contraction} otrzymujemy również $e/N[t]\in F^\prime$. Stąd
\[
  E(P^\prime)\cap F^\prime\neq\emptyset.
\]

Wykazaliśmy, że każda ścieżka najkrótsza między różnymi wierzchołkami z~$T^\prime$ przecina zbiór $F^\prime$. Wraz ze
skończonością odpowiednich odległości daje to, na mocy Obserwacji~\ref{obs:shortest-paths}, że $F^\prime$ jest zbiorem
na wpół-tnącym dla~$T^\prime$ w~$G^\prime$.
\end{proof}

\section{Twierdzenie główne}

\begin{theorem}\label{thm:main}
Niech $G=(V,E)$ będzie skończonym grafem nieskierowanym prostym, niech $T\subseteq V$ oraz niech $F\subseteq E$. Jeżeli $F$ jest
zbiorem na wpół-tnącym dla~$T$ w~$G$, to
\[
  |F|\ge |T|-1.
\]
\end{theorem}

\begin{figure}[t]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1, every node/.style={font=\small}]
  \node[circle,draw,inner sep=1.8pt,fill=white,label=below:$u$] (u) at (0,0) {};
  \node[circle,draw,inner sep=1.5pt,fill=white] (x) at (1.6,0) {};
  \node[circle,draw,inner sep=1.8pt,fill=white,label=below:$t$] (t) at (3.2,0) {};
  \node[circle,draw,inner sep=1.5pt,fill=white] (y) at (4.8,0) {};
  \node[circle,draw,inner sep=1.8pt,fill=white,label=below:$w$] (w) at (6.4,0) {};
  \draw[very thick,blue!70!black] (u)--(x)--(t)--(y)--(w);
  \draw[very thick,red!70!black] (x)--(t);
  \draw[very thick,green!50!black] (t)--(y);
  \node at (1.6,0.6) {$P_u$};
  \node at (4.8,0.6) {$P_w$};
  \node at (2.4,-0.65) {$e$};
  \node at (4.0,-0.65) {$f$};
\end{tikzpicture}
\caption{Sytuacja z~Przypadku~2 dowodu Twierdzenia~\ref{thm:main}. Po rozcięciu ścieżki najkrótszej $P$ w~wierzchołku $t$ dostajemy
podścieżki $P_u$ i~$P_w$. Na rysunku pokazano podprzypadek $e\in E(P_u)$; wtedy z~najkrótszości $P_w$ wynika istnienie krawędzi
$f\in E(P_w)\cap F$, a~więc $f\neq e$ i~$f\in F^-$. Rysunek przedstawia jeden z~dwóch symetrycznych podprzypadków.}
\label{fig:split-path}
\end{figure}

\begin{proof}
Dla par liczb nieujemnych $(k,n)$ oznaczmy przez $\mathcal{P}(k,n)$ zdanie:
\begin{quote}
dla każdego grafu prostego $H$ o~$n$ wierzchołkach, każdego zbioru terminali $X\subseteq V(H)$ o~mocy $k$ oraz każdego zbioru
krawędzi $M\subseteq E(H)$, jeżeli $M$ jest zbiorem na wpół-tnącym dla~$X$ w~$H$, to $|M|\ge k-1$.
\end{quote}
Udowodnimy prawdziwość wszystkich zdań $\mathcal{P}(k,n)$ przez indukcję względem porządku leksykograficznego
\[
  (k_1,n_1)\prec (k_2,n_2)
  \quad\Longleftrightarrow\quad
  k_1<k_2
  \ \text{lub}\
  \bigl(k_1=k_2\ \text{i}\ n_1<n_2\bigr).
\]
Porządek ten jest dobrze ufundowany na~$\mathbb{N}_0^2$: jeżeli $A\subseteq \mathbb{N}_0^2$ jest niepusty, to zbiór pierwszych
współrzędnych elementów $A$ ma element najmniejszy, a~po jego ustaleniu zbiór odpowiadających mu drugich współrzędnych również ma
element najmniejszy. Otrzymana para jest elementem $\prec$-minimalnym zbioru $A$.

\medskip\noindent
\textbf{Baza indukcji.} Niech $k\le 1$. Wtedy dla dowolnego grafu prostego $H$, dowolnego $X\subseteq V(H)$ o~mocy $k$ oraz
dowolnego $M\subseteq E(H)$ warunek z~Definicji~\ref{def:semi-cut} jest pusty, ponieważ w~$X$ nie ma dwóch różnych wierzchołków.
Zatem
\[
  |M|\ge 0\ge k-1,
\]
czyli $\mathcal{P}(k,n)$ jest prawdziwe dla każdego $n$.

\medskip\noindent
\textbf{Krok indukcyjny.} Ustalmy parę $(k,n)$ z~$k\ge 2$ i~załóżmy, że $\mathcal{P}(k',n')$ jest prawdziwe dla każdej pary
$(k',n')\prec (k,n)$. Rozważmy graf prosty $G=(V,E)$ o~$n$ wierzchołkach, zbiór terminali $T\subseteq V$ o~mocy $k$ oraz zbiór
krawędzi $F\subseteq E$, który jest na wpół-tnący dla~$T$ w~$G$. Pokażemy, że
\[
  |F|\ge k-1.
\]
Rozpatrujemy dwa przypadki; Rysunek~\ref{fig:induction-cases} pokazuje oba na konkretnych przykładach.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, every node/.style={font=\small}]
  %% ===== PRZYPADEK 1 (lewa połowa) =====
  %% G: terminal t z N[t]={t,v1,v2}; terminale u,w poza N[t];
  %%    jedyna krawędź F to e={u,w} -- nieincydentna z t.
  \begin{scope}[xshift=0cm]
    \node[font=\small\bfseries] at (1.6,3.6) {Przypadek 1: $t\notin V[F]$};
    %% Wierzchołki
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=above:$t$]  (t)  at (1.6,2.2) {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt, fill=white,   label=left:$v_1$] (v1) at (0.1,1.1) {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt, fill=white,   label=right:$v_2$](v2) at (3.1,1.1) {};
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=left:$u$]   (u)  at (0.1,-0.2){};
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=right:$w$]  (w)  at (3.1,-0.2){};
    \draw (t)--(v1)--(u)  (t)--(v2)--(w);
    \draw[very thick,red!70!black] (u)--node[below]{$e\in F$}(w);
    \node[draw,dashed,rounded corners,fit=(t)(v1)(v2),inner sep=5pt,
          label={[font=\scriptsize]above:$N[t]$}] {};
    \node[font=\scriptsize,align=center] at (1.6,-0.9)
      {$G$,\quad $T=\{t,u,w\}$,\quad $F=\{e\}$};
    %% Strzałka redukcji
    \draw[-{Latex[length=2.5mm]},thick] (1.6,-1.5) -- (1.6,-2.3)
      node[midway,right,font=\scriptsize] {$/N[t]$};
    %% G' po ściągnięciu N[t] do t'
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!50,label=above:$t'$] (tp) at (1.6,-3.1){};
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=left:$u$]   (up) at (0.1,-4.3){};
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=right:$w$]  (wp) at (3.1,-4.3){};
    \draw (tp)--(up)  (tp)--(wp);
    \draw[very thick,red!70!black] (up)--node[below]{$e\in F'$}(wp);
    \node[font=\scriptsize,align=center] at (1.6,-5.2)
      {$G'$,\quad $T'=\{t',u,w\}$,\quad $F'=\{e\}$\\[2pt]
       $|T'|=|T|=k$,\quad $|V(G')|<|V(G)|$};
  \end{scope}

  %% Pionowy separator
  \draw[gray!35,dashed] (4.7,3.9) -- (4.7,-5.8);

  %% ===== PRZYPADEK 2 (prawa połowa) =====
  %% G: ścieżka u--t--w; F={e1={u,t}, e2={t,w}}; T={u,t,w} -- każdy terminal w V[F].
  \begin{scope}[xshift=5.4cm]
    \node[font=\small\bfseries] at (1.5,3.6) {Przypadek 2: $T\subseteq V[F]$};
    %% Wierzchołki G
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=above:$u$] (u2) at (0.0,2.2) {};
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=above:$t$] (t2) at (1.5,2.2) {};
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=above:$w$] (w2) at (3.0,2.2) {};
    \draw[very thick,red!70!black] (u2)--node[above]{$e_1\!\in\! F$}(t2);
    \draw[very thick,red!70!black] (t2)--node[above]{$e_2\!\in\! F$}(w2);
    \node[font=\scriptsize,align=center] at (1.5,1.3)
      {$G$,\quad $T=\{u,t,w\}$,\quad $F=\{e_1,e_2\}$};
    %% Strzałka redukcji
    \draw[-{Latex[length=2.5mm]},thick] (1.5,0.7) -- (1.5,-0.1)
      node[midway,right,font=\scriptsize] {usuń $t$ z~$T$, $e_1$ z~$F$};
    %% G z T^- i F^-
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=above:$u$] (u3) at (0.0,-0.9) {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt, fill=white,   label=above:$t$] (t3) at (1.5,-0.9) {};
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=above:$w$] (w3) at (3.0,-0.9) {};
    %% e1 poza F^- (szara krawędź grafu), e2 wciąż w F^-
    \draw[gray!40] (u3)--node[above,gray!60]{$e_1\notin F^-$}(t3);
    \draw[very thick,red!70!black] (t3)--node[above]{$e_2\!\in\! F^-$}(w3);
    \node[font=\scriptsize,align=center] at (1.5,-2.0)
      {$T^-=\{u,w\}$,\quad $F^-=\{e_2\}$\\[2pt]
       $|T^-|=k-1$,\quad $|F^-|=1\ge 1=|T^-|-1$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{Przykłady do obu przypadków kroku indukcyjnego (Twierdzenie~\ref{thm:main}).
\emph{Lewy}: terminal $t$ nie jest incydentny z~żadną krawędzią $F$
(Przypadek~1) --- ściągnięcie $N[t]$ zmniejsza liczbę wierzchołków, zachowując terminale $u,w$ i~krawędź~$e$.
\emph{Prawy}: każdy terminal sąsiaduje z~jakąś krawędzią $F$ (Przypadek~2) ---
usunięcie $t$ ze zbioru terminali i~$e_1$ ze zbioru $F$ daje zbiór $F^-=\{e_2\}$
na wpół-tnący dla~$T^-=\{u,w\}$.}
\label{fig:induction-cases}
\end{figure}

\medskip\noindent
\textbf{Przypadek 1: istnieje terminal $t\in T\setminus V[F]$.}
Ponieważ $k\ge 2$, możemy wybrać wierzchołek $u\in T\setminus\{t\}$. Z~Definicji~\ref{def:semi-cut} mamy
\[
  \dist{G}{t}{u}<\infty.
\]
Istnieje więc ścieżka z~$t$ do~$u$ o~dodatniej długości. Jej pierwsza krawędź jest incydentna z~$t$, zatem $N(t)\neq\emptyset$
i~w konsekwencji
\[
  |N[t]|\ge 2.
\]

Niech $t^\prime\notin V$ będzie nowym wierzchołkiem i~niech
\[
  G^\prime\coloneqq G/N[t],
  \qquad
  T^\prime\coloneqq (T\setminus\{t\})\cup\{t^\prime\},
  \qquad
  F^\prime\coloneqq F/N[t].
\]
Na mocy Propozycji~\ref{prop:contraction} zbiór $F^\prime$ jest zbiorem na wpół-tnącym dla~$T^\prime$ w~$G^\prime$
(Rysunek~\ref{fig:case1-contraction}). Ponieważ
$t^\prime\notin V$ oraz $T\subseteq V$, mamy $t^\prime\notin T$, a~więc
\[
  |T^\prime|=|T|=k.
\]
Ponadto
\[
  |V(G^\prime)|=|V|-|N[t]|+1\le n-1<n.
\]
Zatem para odpowiadająca trójce $(G^\prime,T^\prime,F^\prime)$ ma postać $(k,n')$ dla pewnego $n'<n$, czyli spełnia
\[
  (k,n')\prec (k,n).
\]
Z~założenia indukcyjnego otrzymujemy
\[
  |F^\prime|\ge |T^\prime|-1=k-1.
\]
Lemat~\ref{lem:contraction-image-size} daje $|F^\prime|\le |F|$, a~zatem
\[
  |F|\ge k-1.
\]

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, every node/.style={font=\small}]
  %% Lewa strona: G z terminalem t nieincydentnym z F
  \begin{scope}[xshift=0cm]
    \node at (2.5,3.3) {$G$};
    %% Terminal t i jego sąsiedztwo N(t) = {v1, v2}
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=above:$t$]  (t)  at (2.2,1.5)  {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt, fill=white,   label=above:$v_1$](v1) at (0.6,2.5)  {};
    \node[circle,draw,inner sep=2pt, fill=white,   label=below:$v_2$](v2) at (0.6,0.5)  {};
    %% Pozostałe terminale u, w (szare = terminale)
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=right:$u$]  (u)  at (4.4,2.5)  {};
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=right:$w$]  (w)  at (4.4,0.5)  {};
    %% Krawędź z F (czerwona) -- NIEINCYDENTNA z t
    \draw[very thick,red!70!black] (u) -- node[right]{$e\in F$} (w);
    %% Krawędzie grafu (szare i normalne)
    \draw (t)--(v1)  (t)--(v2)  (v1)--(u)  (v2)--(w)  (t)--(u);
    %% Obrys N[t]
    \node[draw,dashed,rounded corners,fit=(t)(v1)(v2),inner sep=7pt,
          label={[font=\small]above left:$N[t]$}] {};
    \node[font=\scriptsize,gray!60] at (2.2,0.2) {$t\notin V[F]$};
  \end{scope}
  %% Strzałka
  \draw[-{Latex[length=3mm]},thick] (5.5,1.5) -- (6.9,1.5)
    node[midway,above,font=\small] {$/N[t]$};
  %% Prawa strona: G' = G/N[t]
  \begin{scope}[xshift=7.6cm]
    \node at (2.0,3.3) {$G'=G/N[t]$};
    %% t' = ściągnięty N[t]
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!50,label=above:$t'$] (tp) at (0.0,1.5) {};
    %% Terminale u, w pozostają
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=right:$u$]  (up) at (2.5,2.5) {};
    \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=right:$w$]  (wp) at (2.5,0.5) {};
    %% F' = F/N[t] -- ta sama krawędź (u,w poza N[t])
    \draw[very thick,red!70!black] (up) -- node[right]{$e\in F'$} (wp);
    \draw (tp)--(up)  (tp)--(wp);
    \node[font=\scriptsize] at (1.25,-0.5)
      {$T'=\{t',u,w\}$,\quad $|V(G')|=|V(G)|-2$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{Przypadek~1 dowodu Twierdzenia~\ref{thm:main}: terminal $t$ nie jest incydentny
z~żadną krawędzią $F$, więc ściągamy $N[t]=\{t,v_1,v_2\}$ do nowego wierzchołka~$t'$.
Krawędź $e\in F$ łączy wierzchołki spoza $N[t]$, więc przechodzi do $F'$ bez zmian.
Zbiór terminali $T'=\{t',u,w\}$ ma tę samą moc~$k$, ale $|V(G')|<|V(G)|$.}
\label{fig:case1-contraction}
\end{figure}

\medskip\noindent
\textbf{Przypadek 2: $T\subseteq V[F]$.}
Wybierzmy $t\in T$ oraz krawędź $e\in F$ incydentną z~$t$. Oznaczmy
\[
  T^-\coloneqq T\setminus\{t\},
  \qquad
  F^-\coloneqq F\setminus\{e\}.
\]
Pokażemy, że $F^-$ jest zbiorem na wpół-tnącym dla~$T^-$ w~$G$.

Weźmy dowolne różne wierzchołki $u,w\in T^-$. Ponieważ $T^-\subseteq T$ i~$F$ jest zbiorem na wpół-tnącym dla~$T$, mamy
\[
  \dist{G}{u}{w}<\infty.
\]
Niech $P$ będzie dowolną ścieżką najkrótszą z~$u$ do~$w$ w~$G$. Z~Obserwacji~\ref{obs:shortest-paths} dostajemy
\[
  E(P)\cap F\neq\emptyset.
\]
Jeżeli $e\notin E(P)$, to
\[
  E(P)\cap F^-\neq\emptyset.
\]
Pozostaje przypadek $e\in E(P)$. Ponieważ $e$ jest incydentna z~$t$, wierzchołek $t$ należy do~$V(P)$. Rozcinamy ścieżkę $P$
w~wierzchołku $t$ i~piszemy
\[
  P=P_u\cdot P_w,
\]
gdzie $P_u$ jest podścieżką od~$u$ do~$t$, a~$P_w$ podścieżką od~$t$ do~$w$. Na mocy Lematu~\ref{lem:subpath}
$P_u$ i~$P_w$ są ścieżkami najkrótszymi odpowiednio między parami $(u,t)$ i~$(t,w)$. Sytuację tę ilustruje
Rysunek~\ref{fig:split-path}.
Ponieważ $u,w\in T^-=T\setminus\{t\}$, obie te podścieżki mają dodatnią długość.

Jeżeli $P=(v_0,\dots,v_k)$ oraz $v_j=t$, to $P_u=(v_0,\dots,v_j)$ i~$P_w=(v_j,\dots,v_k)$. Ponieważ $P$ jest ścieżką, wierzchołki
$v_0,\dots,v_k$ są parami różne, więc oba ciągi mają wspólny dokładnie jeden wierzchołek, mianowicie $t$. Zatem
\[
  V(P_u)\cap V(P_w)=\{t\}.
\]
W szczególności żadna krawędź nie może należeć jednocześnie do obu zbiorów $E(P_u)$ i~$E(P_w)$, gdyż wtedy oba jej końce należałyby
do zbioru $\{t\}$, co jest niemożliwe w~grafie prostym. Otrzymujemy więc
\[
  E(P_u)\cap E(P_w)=\emptyset.
\]
Krawędź $e$ należy dokładnie do jednej z~tych dwóch podścieżek.

Jeżeli $e\in E(P_w)$, zamieniamy role wierzchołków $u$ i~$w$. Wtedy role podścieżek $P_u$ i~$P_w$ również się zamieniają, a~wszystkie
wcześniejsze własności pozostają prawdziwe. Możemy więc założyć, że
\[
  e\in E(P_u).
\]
Wtedy $e\notin E(P_w)$. Ponieważ $t,w\in T$ oraz $P_w$ jest ścieżką najkrótszą z~$t$ do~$w$, z~Obserwacji
\ref{obs:shortest-paths} wynika
\[
  E(P_w)\cap F\neq\emptyset.
\]
Wybierzmy
\[
  f\in E(P_w)\cap F.
\]
Z~rozłączności zbiorów $E(P_u)$ i~$E(P_w)$ dostajemy $f\neq e$, a~więc $f\in F^-$. W szczególności
\[
  E(P)\cap F^-\neq\emptyset.
\]

Wykazaliśmy, że dla każdych różnych $u,w\in T^-$ odległość $\dist{G}{u}{w}$ jest skończona i~każda ścieżka najkrótsza między
$u$ i~$w$ przecina zbiór $F^-$. Rysunek~\ref{fig:case2-paths} ilustruje oba podprzypadki.
Z~Obserwacji~\ref{obs:shortest-paths} wynika więc, że $F^-$ jest zbiorem na wpół-tnącym dla~$T^-$
w~$G$.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.95, every node/.style={font=\small}]
  %% ====== Górny wiersz: e ∉ E(P) ======
  \node[font=\small\itshape] at (-1.2,1.2) {(i)};
  \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=above:$u$] (u1) at (0,1.2) {};
  \node[circle,draw,inner sep=2pt, fill=white] (m1a) at (1.4,1.2) {};
  \node[circle,draw,inner sep=2pt, fill=white] (m1b) at (2.8,1.2) {};
  \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=above:$w$] (w1) at (4.2,1.2) {};
  \draw[very thick,green!50!black] (u1)--(m1a);
  \draw[very thick,red!70!black]   (m1a)--node[above]{$f\!\in\! F$}(m1b);
  \draw[very thick,green!50!black] (m1b)--(w1);
  \node[font=\scriptsize,align=center] at (2.1,0.4)
    {$e\notin E(P)$\;$\Rightarrow$\;$f\in E(P)\cap F^-$};

  %% ====== Dolny wiersz: e ∈ E(P_u), f ∈ E(P_w) ======
  \node[font=\small\itshape] at (-1.2,-1.0) {(ii)};
  \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=below:$u$] (u2) at (0,-1.0) {};
  \node[circle,draw,inner sep=2pt, fill=white] (pu)  at (1.2,-1.0) {};
  \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=below:$t$] (t2) at (2.4,-1.0) {};
  \node[circle,draw,inner sep=2pt, fill=white] (pw)  at (3.6,-1.0) {};
  \node[circle,draw,inner sep=2.5pt,fill=gray!30,label=below:$w$] (w2) at (4.8,-1.0) {};
  \draw[thick] (u2)--(pu);
  \draw[very thick,red!70!black]    (pu)--node[above]{$e\in F$}(t2);
  \draw[thick] (t2)--(pw);
  \draw[very thick,orange!80!black] (pw)--node[above]{$f\in F^-$}(w2);
  %% Nawiasy klamrowe dla P_u i P_w
  \draw[decorate,decoration={brace,amplitude=5pt,mirror}]
    (u2.south west) -- (t2.south east)
    node[midway,below=6pt] {$P_u$\; (ścieżka najkrótsza $u$--$t$)};
  \draw[decorate,decoration={brace,amplitude=5pt,mirror}]
    (t2.south west) -- (w2.south east)
    node[midway,below=6pt] {$P_w$\; (ścieżka najkrótsza $t$--$w$)};
  \node[font=\scriptsize,align=center] at (2.4,-2.6)
    {$e\in E(P_u)$,\; $e\notin E(P_w)$\;$\Rightarrow$\;$f\in E(P_w)\cap F$,\; $f\neq e$,\; $f\in F^-$};

  %% Separator między (i) a (ii)
  \draw[gray!40,dashed] (-1.5,0.0) -- (6.0,0.0);
\end{tikzpicture}
\caption{Przypadek~2 dowodu Twierdzenia~\ref{thm:main}: dowolna ścieżka najkrótsza $P$
z~$u$ do~$w$ (terminale z~$T^-$) musi zawierać krawędź z~$F^-=F\setminus\{e\}$.
(i) Jeżeli $e\notin E(P)$, to dowolna krawędź $f\in E(P)\cap F$ już należy do~$F^-$.
(ii) Jeżeli $e\in E(P)$, to $t\in V(P)$; rozcinamy $P$ na $P_u$ i~$P_w$.
Ponieważ $t,w\in T$, ścieżka $P_w$ zawiera krawędź $f\in F$; z~rozłączności $E(P_u)\cap E(P_w)=\emptyset$
wynika $f\neq e$, więc $f\in F^-$.}
\label{fig:case2-paths}
\end{figure}

Para odpowiadająca trójce $(G,T^-,F^-)$ jest równa $(k-1,n)$, a~więc spełnia
\[
  (k-1,n)\prec (k,n).
\]
Z~założenia indukcyjnego otrzymujemy
\[
  |F^-|\ge |T^-|-1=(k-1)-1=k-2.
\]
Ponieważ $F^-=F\setminus\{e\}$ oraz $e\in F$, mamy
\[
  |F|=|F^-|+1\ge k-1.
\]
To kończy krok indukcyjny, a~więc i~dowód twierdzenia.
\end{proof}

\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{diestel}
R.~Diestel,
\emph{Graph Theory},
5th ed.,
Graduate Texts in Mathematics 173,
Springer, 2017.

\end{thebibliography}

\end{document}
